\chapter*{Agradecimientos}

\begin{flushright}
\textit{Alejandro}
\end{flushright}

Me gustaría comenzar dando las gracias a mi familia, porque sin su apoyo este camino habría sido mucho más difícil.

A mi padre y a mi madre, por confiar siempre en mí, por su esfuerzo, por haberme acompañado en cada etapa, por la educación que me han dado y por su apoyo incondicional.

A mi hermana, por estar ahí y formar parte de todo este recorrido, ya que no hubiera llegado a ser quien soy sin su compañía desde pequeño.

También quiero agradecer a mis tíos, primos y a mi abuela todo el cariño y apoyo que me han dado durante todos estos años. Aunque muchas veces no se vea directamente en el trabajo final, tener una familia cerca marca una diferencia enorme a la hora de seguir esforzándote cuando más cuesta. Mención especial merecen también las croquetas de mi abuela Pepa, que han hecho más llevaderos muchos momentos de esta etapa.

A Claudia, gracias por acompañarme durante esta última etapa, por la paciencia, por los ánimos, la comprensión y por estar conmigo tanto en los momentos buenos como en los más complicados.

Finalmente, quiero acordarme de mis amigos: de los de siempre, los del colegio, con los que he crecido y sigo compartiendo tantas cosas, por seguir formando parte de mi vida después de tantos años; y de los que he conocido durante la carrera, con quienes he compartido esta etapa universitaria, dentro y fuera de clase, y a quienes me alegra poder seguir teniendo cerca ahora que termina.

En especial, a mi compañero y amigo Ignacio, por haber confiado en mí para afrontar juntos este proyecto y por su compañía durante todo el camino.
\clearpage

\begin{flushright}
\textit{Ignacio}
\end{flushright}

A mis padres, por ser el pilar fundamental que me ha guiado y apoyado durante toda 
esta etapa, y durante toda mi vida. Por enseñarme a vivir y ser responsable con lo que hago, por 
enseñarme a ser constante y a luchar por lo que quiero, y por darme la oportunidad de crecer y aprender cada día. 

\vspace{0.5cm}

A mis hermanos, por ser ejemplo de vida y formar parte de la mia, porque cerca o lejos
sois ejemplo de apoyo y cariño, estando conmigo en los momentos malos y en los buenos.

\vspace{0.5cm}

A mis amigos y compañeros, por el apoyo compartido y por hacer de este camino una experiencia mucho más cercana.

\vspace{0.5cm}

A los de siempre, por hacer del esfuerzo y la constancia un camino más llevadero recompensado con risas y buenos momentos. Porque 
no todo en la vida es universidad y trabajo, y eso me lo enseñais cada día haciendo que los días
de esfuerzo y trabajo merezcan la pena.

\vspace{0.5cm}

A mis abuelos, por hacerme ver que el tiempo no pasa si se vive rodeado de las personas que quieres.
Por enseñarme que no hay nada más importante que la familia, y la paciencia de la vida compartida.
Y porque han estado presentes en cada etapa de este camino, escuchando pacientemente mis explicaciones 
sobre temas que probablemente les resultaran ajenos. Aunque no siempre entendieran de qué hablaba, siempre consiguieron que me sintiera escuchado y acompañado.
\clearpage
