\chapter{Contexto y antecedentes}

\section{Monitorización de residuos}

La monitorización de residuos requiere transformar observaciones realizadas en
campo en datos comparables, trazables y útiles para el análisis científico. En el
caso de las basuras fluviales, la literatura técnica europea señala una carencia
relevante: aunque existen diferentes aproximaciones de muestreo, todavía faltan
datos sistemáticos y metodologías armonizadas que permitan obtener información
cuantitativa comparable entre ríos, periodos temporales y áreas de estudio
\cite{gonzalez2016riverine}. Esta limitación dificulta conocer la distribución
espacial y temporal de los residuos, identificar fuentes terrestres y evaluar la
eficacia de medidas de prevención o mitigación.

El problema no se limita al ámbito fluvial. Los residuos plásticos y otros tipos
de basura aparecen en distintos compartimentos ambientales, tanto acuáticos como
terrestres. Estudios recientes sobre macroplásticos destacan la necesidad de
seleccionar técnicas de observación fiables y coste-efectivas, como censos
visuales o muestreos apoyados por drones, y de avanzar hacia protocolos
armonizados de monitorización \cite{gallitelli2024macroplastics}. Esta necesidad
es especialmente relevante en entornos terrestres como bosques o zonas urbanas,
donde la disponibilidad de datos científicos estructurados y metodologías
consolidadas es menor que en playas o riberas.

En este contexto, las acciones de limpieza ciudadana son valiosas como actividad
de sensibilización y retirada de residuos, pero sus registros no siempre alcanzan
el nivel de detalle, control metodológico y trazabilidad que exige un estudio
científico. Para que los datos puedan utilizarse en análisis temporales,
comparaciones espaciales o evaluación de políticas públicas, es necesario
documentar el método de muestreo, el área cubierta, la frecuencia, la localización
y los metadatos asociados a la recogida de datos \cite{gonzalez2016riverine}.

\section{Aplicaciones de campo y ciencia ciudadana}

El uso de aplicaciones digitales permite reducir parte de la brecha entre trabajo
de campo, monitorización científica y gestión ambiental. Un precedente directo es
el enfoque desarrollado para la observación de macrobasuras flotantes en ríos, en
el que una aplicación de tableta permitió registrar ítems observados, tamaño y
geoposición durante sesiones de monitorización, apoyándose en una lista común de
elementos y rangos de tamaño para armonizar la recogida y el reporte de datos
\cite{gonzalezfernandez2017harmonized}.

Este tipo de herramientas resulta especialmente útil cuando se pretende ampliar
la cobertura espacial y temporal de la monitorización. La participación de ONGs,
comunidades locales y colaboradores de campo puede multiplicar la capacidad de
observación respecto a un equipo científico reducido, siempre que la aplicación
guíe la captura de datos mediante protocolos claros, validaciones de entrada,
geolocalización, fotografías y metadatos obligatorios. De este modo, la ciencia
ciudadana puede generar datos estructurados y reutilizables, no solo registros
aislados de limpieza.

\section{Herramientas existentes}

Las iniciativas existentes para el seguimiento de residuos suelen concentrarse en
entornos concretos, como playas, superficie del agua, riberas o campañas de
limpieza. Las guías y propuestas recientes de OSPAR para basuras en riberas
ponen el foco en producir datos y metadatos comparables, detectar diferencias
espaciales y cambios temporales, y evaluar la eficacia de acciones regionales de
reducción de basuras \cite{ospar2025monitoring}. También proponen aspectos
operativos como la definición de unidades de muestreo, criterios de selección de
sitios, estrategias de muestreo, gestión de datos y control de calidad.

OmniLitter toma estas necesidades como referencia de diseño, pero su objetivo no
es sustituir un protocolo científico oficial concreto. La plataforma proporciona
una base digital flexible para registrar campañas, sesiones y observaciones en
playas, riberas, bosques y zonas urbanas, de forma que el equipo científico pueda
aplicar el protocolo adecuado en cada caso y conservar los datos mínimos
necesarios para su interpretación posterior.

\section{Taxonomías y datos científicos}

La clasificación homogénea de residuos es un requisito esencial para comparar
resultados entre campañas. El informe técnico del JRC sobre monitorización de
basuras fluviales indica que la identificación de macrobasuras debe apoyarse en
listas comunes de categorías y destaca la utilidad de la \textit{MSFD Master List
of Categories of Litter Items} como base para la comparabilidad entre estudios en
ríos y mares adyacentes \cite{gonzalez2016riverine}. Esta lista organiza los
ítems por categorías materiales y proporciona un marco común para relacionar
objetos observados con posibles usos o fuentes.

Además de la taxonomía, la calidad científica de los datos depende de los
metadatos. La monitorización debe registrar información contextual como método de
muestreo, compartimento ambiental, tamaño o tipo de ítem, frecuencia, ubicación,
condiciones ambientales y unidades de reporte \cite{gonzalez2016riverine}. En
OmniLitter, esta necesidad se traduce en sesiones de muestreo con metadatos
asociados, observaciones georreferenciadas, versionado de taxonomía y exportación
de datos en formatos reutilizables.

\section{Conclusiones del análisis}

El análisis del dominio confirma que OmniLitter debe resolver algo más que el
registro operativo de residuos. La plataforma debe ayudar a convertir
observaciones dispersas en datos armonizados, comparables y georreferenciados,
capaces de apoyar estudios científicos y decisiones de gestión. Por ello, los
requisitos del sistema se orientan a tres objetivos complementarios: facilitar la
recogida de datos en campo, preservar la validez científica mediante protocolos,
taxonomías y metadatos, y permitir la explotación posterior de la información para
detectar tendencias, identificar fuentes y evaluar medidas de mitigación.
