% ============================================================
%  Capítulo 4 -- Tecnologías de Desarrollo
% ============================================================

\section{Tecnologías de Desarrollo}

En este capítulo se describen las tecnologías seleccionadas para el desarrollo de
OmniLitter y la justificación de su elección. La selección se ha realizado teniendo
en cuenta tres restricciones principales: el alcance de un Trabajo de Fin de Grado
desarrollado por dos personas, la necesidad de disponer de una aplicación móvil
capaz de trabajar sin conexión y la conveniencia de mantener un stack homogéneo
basado en TypeScript.

\subsection{Criterios de selección}

Los criterios utilizados para seleccionar las tecnologías han sido los siguientes:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Homogeneidad tecnológica:} se prioriza el uso de TypeScript tanto
    en el frontend como en el backend para reducir el cambio de contexto durante
    el desarrollo.
  \item \textbf{Capacidad offline:} la aplicación móvil debe poder crear sesiones,
    observaciones y fotografías sin depender de la conexión a internet.
  \item \textbf{Madurez del ecosistema:} se eligen tecnologías ampliamente usadas,
    con documentación suficiente y comunidad activa.
  \item \textbf{Facilidad de despliegue:} el sistema debe poder desplegarse en
    servicios accesibles para un proyecto académico, como Vercel, Render, Railway
    o una máquina virtual sencilla.
  \item \textbf{Escalabilidad razonable:} aunque el proyecto no persigue una escala
    industrial, el diseño debe permitir incorporar nuevos grupos, campañas y datos
    de campo sin rehacer la arquitectura.
\end{itemize}

\subsection{Tecnologías empleadas en los mockups}

Durante la fase inicial se han construido dos prototipos funcionales con datos en
memoria: un portal web y una simulación de aplicación móvil en navegador. Ambos
prototipos permiten validar flujos de usuario con el cliente antes de desarrollar
la versión final.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Tecnologías empleadas en los mockups funcionales.}
  \label{tab:stack_mockups}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{lX}
    \toprule
    \textbf{Tecnología} & \textbf{Uso en el proyecto} \\
    \midrule
    React 18 & Construcción de interfaces de usuario para el portal web y el mockup móvil. \\
    TypeScript & Tipado estático de componentes, rutas, estado y datos de ejemplo. \\
    Vite & Servidor de desarrollo y empaquetado rápido de los prototipos. \\
    Tailwind CSS & Sistema de estilos utilitario para construir pantallas responsive. \\
    React Router & Definición de rutas públicas, rutas protegidas y navegación entre pantallas. \\
    Recharts & Gráficas y visualizaciones estadísticas del dashboard del portal web. \\
    Lucide React / Material Icons & Iconografía de la interfaz. \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Portal web}

El portal web definitivo se plantea como una aplicación \textit{Single Page
Application} desarrollada con React, TypeScript y Vite. Su responsabilidad principal
será permitir a investigadores y administradores consultar observaciones, gestionar
usuarios y grupos, visualizar mapas y exportar datos.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Stack previsto para el portal web.}
  \label{tab:stack_web}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{lX}
    \toprule
    \textbf{Tecnología} & \textbf{Responsabilidad} \\
    \midrule
    React & Construcción de componentes reutilizables y pantallas del portal. \\
    TypeScript & Definición de tipos de dominio, respuestas de API y props de componentes. \\
    Vite & Compilación, servidor de desarrollo y generación del bundle final. \\
    Tailwind CSS & Sistema visual responsive y consistente con los mockups. \\
    React Router & Gestión de rutas públicas y protegidas. \\
    Axios / Fetch API & Comunicación con la API REST del backend. \\
    Leaflet / React Leaflet & Visualización geográfica de observaciones en mapas interactivos. \\
    Recharts & Dashboards, rankings y tendencias temporales. \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Aplicación móvil}

La aplicación móvil se plantea con React Native y Expo, utilizando SQLite mediante
el paquete \texttt{expo-sqlite} como base de datos local. El objetivo es que el
usuario pueda completar una jornada de muestreo aunque el dispositivo no tenga
conexión a internet.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Stack previsto para la aplicación móvil.}
  \label{tab:stack_mobile}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{lX}
    \toprule
    \textbf{Tecnología} & \textbf{Responsabilidad} \\
    \midrule
    React Native & Desarrollo multiplataforma para Android e iOS. \\
    Expo & Toolchain de desarrollo, compilación y acceso a módulos nativos. \\
    TypeScript & Tipado de pantallas, servicios, modelos locales y respuestas de API. \\
    \texttt{expo-sqlite} / SQLite & Persistencia local de sesiones, observaciones, fotografías pendientes y cola de sincronización. \\
    expo-location & Captura de coordenadas GPS asociadas a sesiones y observaciones. \\
    expo-camera & Captura de fotografías y obtención de metadatos cuando sea posible. \\
    expo-task-manager / expo-background-task & Ejecución de tareas de sincronización en segundo plano cuando el sistema operativo lo permita. \\
    React Navigation & Navegación entre pantallas principales y flujos de captura. \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Backend y persistencia}

El backend centralizará la lógica de negocio, la autenticación, el control de acceso
por grupo y la sincronización de datos procedentes de dispositivos móviles. Se
plantea como una API REST desarrollada con Node.js, Express y TypeScript.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Stack previsto para backend y persistencia.}
  \label{tab:stack_backend}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{lX}
    \toprule
    \textbf{Tecnología} & \textbf{Responsabilidad} \\
    \midrule
    Node.js & Entorno de ejecución del backend. \\
    Express & Definición de rutas, middlewares y controladores REST. \\
    TypeScript & Tipado de servicios, DTOs, entidades y errores. \\
    PostgreSQL & Base de datos relacional principal del sistema. \\
    Prisma & ORM para modelar entidades, migraciones y acceso a datos. \\
    JWT & Autenticación mediante tokens de acceso y refresco. \\
    bcrypt & Almacenamiento seguro de contraseñas mediante hash. \\
    multer / almacenamiento de ficheros & Recepción y almacenamiento de fotografías asociadas a observaciones. \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Justificación de SQLite frente a WatermelonDB}

Aunque inicialmente se valoró WatermelonDB como solución local \textit{offline-first},
se ha decidido emplear SQLite directamente para ajustar mejor el alcance del TFG.
SQLite permite cubrir los requisitos principales de la aplicación móvil: almacenar
sesiones, observaciones, fotografías pendientes y una cola de sincronización local.

La decisión reduce la complejidad técnica, evita depender de una capa adicional de
sincronización y facilita que los autores controlen de forma explícita el esquema
local y el flujo de subida de datos. El patrón \textit{offline-first} se mantiene,
pero se implementa mediante una tabla local de cola de sincronización y servicios
propios de lectura/escritura sobre SQLite.
