% ============================================================
%  Capítulo -- Requisitos y análisis
% ============================================================

\chapter{Requisitos y análisis}
\label{sec:requisitos}

% Tarjetas compactas y sobrias para requisitos consolidados.
\newtcolorbox{requisitocard}[1]{
  enhanced,
  colback=gray!3,
  colframe=black!55,
  colbacktitle=black!70,
  coltitle=white,
  fonttitle=\bfseries,
  title={#1},
  boxrule=0.45pt,
  arc=1.5mm,
  left=2mm,
  right=2mm,
  top=1mm,
  bottom=1mm,
  before skip=0.9em,
  after skip=0.9em
}

Este capítulo recoge el proceso seguido para obtener, contrastar y consolidar los
requisitos de OmniLitter. Al tratarse de un proyecto desarrollado para un cliente
real y dentro de un dominio científico específico, la definición de requisitos no
se cerró en una única fase inicial, sino que fue evolucionando a partir de
reuniones con el cliente, validación mediante prototipos funcionales y revisión
del alcance del sistema.

Por este motivo, los requisitos se presentan en dos niveles. En primer lugar, se
describe la evolución del registro de requisitos, indicando qué requisitos estaban
presentes en cada sesión de trabajo y qué cambios se introdujeron en cada versión.
En segundo lugar, se recoge la versión final consolidada, relacionando cada
requisito con el caso de uso al que da soporte cuando procede.

\section{Evolución del registro de requisitos}

Durante el desarrollo de OmniLitter se manejaron tres versiones principales del
registro de requisitos. Cada una representa un momento distinto del proyecto: la
toma inicial de requisitos, la validación mediante prototipos y la consolidación
posterior a la última reunión de validación. Además, se incorporó un refinamiento
de dominio aportado por el cliente, centrado en la necesidad de
datos científicos armonizados, comparables y útiles para evaluar medidas de
mitigación.

\subsection{Versión 1: toma inicial de requisitos}

\textbf{Fecha aproximada:} 09/02/2026.

\textbf{Estado:} primera versión del registro de requisitos.

\textbf{Objetivo de la sesión:} recoger las necesidades iniciales del cliente y
definir una primera lista de requisitos funcionales, no funcionales y científicos.

En la primera reunión se identificó la necesidad de una herramienta capaz de
registrar datos sobre residuos en distintos entornos naturales. El cliente planteó
la importancia de capturar observaciones geolocalizadas, asociar fotografías,
registrar metadatos del muestreo, trabajar sin conexión y sincronizar
posteriormente los datos con un servidor. También se identificaron necesidades de
usuarios, grupos, roles, visualización en mapa, estadísticas y exportación.

{\small
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.08}
\begin{longtable}{>{\raggedright\arraybackslash}p{1.8cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{10.1cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{2.1cm}}
  \caption{Requisitos identificados en la versión 1.}
  \label{tab:requisitos_v1} \\
  \toprule
  \textbf{ID} & \textbf{Descripción} & \textbf{Prioridad} \\
  \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \textbf{ID} & \textbf{Descripción} & \textbf{Prioridad} \\
  \midrule
  \endhead
  RF-01 & Registro de tipo de residuo a partir de tipos preestablecidos. & Crítica \\
  RF-02 & Registro del tamaño del residuo observado. & Media \\
  RF-03 & Geolocalización automática de cada observación mediante GPS. & Crítica \\
  RF-04 & Registro automático de fecha y hora del avistamiento. & Alta \\
  RF-05 & Asociación de una o varias fotografías al registro de residuo. & Alta \\
  RF-06 & Funcionamiento sin conexión, con almacenamiento local de datos. & Crítica \\
  RF-07 & Sincronización de datos locales con el servidor al recuperar conectividad. & Crítica \\
  RF-08 & Selección del tipo de entorno antes de iniciar el muestreo. & Alta \\
  RF-09 & Registro de parámetros de muestreo, como ancho de observación o duración. & Alta \\
  RF-10 & Interfaz disponible en español e inglés. & Media \\
  RF-11 & Creación de cuentas de usuario. & Alta \\
  RF-12 & Creación de grupos de trabajo y asociación de usuarios. & Crítica \\
  RF-13 & Soporte de roles de usuario. & Crítica \\
  RF-14 & Visualización de observaciones geolocalizadas en mapa. & Alta \\
  RF-15 & Cálculo de estadísticas básicas a partir de los datos almacenados. & Media \\
  RF-16 & Privacidad por grupo para limitar la visibilidad de datos. & Crítica \\
  RNF-01 & Interfaz optimizada para tablet y uso en campo. & Alta \\
  RNF-02 & Comunicación segura entre aplicación móvil y servidor mediante HTTPS. & Crítica \\
  RNF-03 & Compatibilidad de la aplicación móvil con Android e iOS. & Media \\
  RDC-01 & Almacenamiento de datos según la taxonomía proporcionada por el cliente. & Crítica \\
  RDC-02 & Exportación de datos en formato CSV para análisis científico posterior. & Alta \\
  \bottomrule
\end{longtable}
}

Esta versión constituye la línea base del proyecto y permite identificar los
bloques iniciales: captura de datos, geolocalización, fotografías, funcionamiento
offline, sincronización, usuarios, grupos, roles, mapa, estadísticas, seguridad,
compatibilidad, taxonomía y exportación.

\subsection{Versión 2: validación mediante prototipos}

\textbf{Estado:} versión de trabajo posterior a la toma inicial.

\textbf{Objetivo de la sesión:} contrastar los requisitos iniciales con prototipos
funcionales del portal web y de la aplicación móvil.

Tras la primera toma de requisitos, se elaboraron prototipos que representaban los
principales flujos del sistema: autenticación, selección de grupo activo, creación
de sesiones de muestreo, registro de observaciones, consulta de datos, mapa y
sincronización. Esta revisión permitió transformar necesidades generales de la V1
en requisitos más cercanos al funcionamiento real del sistema.

{\small
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.08}
\begin{longtable}{>{\raggedright\arraybackslash}p{1.8cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{10.1cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{2.1cm}}
  \caption{Requisitos definidos en la versión 2 tras la validación con prototipos.}
  \label{tab:requisitos_v2} \\
  \toprule
  \textbf{ID} & \textbf{Descripción} & \textbf{Prioridad} \\
  \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \textbf{ID} & \textbf{Descripción} & \textbf{Prioridad} \\
  \midrule
  \endhead
  RF-001 & Inicio de sesión en portal web y aplicación móvil. & Crítica \\
  RF-002 & Cierre de sesión y revocación de sesión local. & Alta \\
  RF-004 & Roles y control de acceso por grupo. & Crítica \\
  RF-005 & Creación de grupos y asociación de usuarios. & Crítica \\
  RF-006 & Selección de grupo activo para filtrar datos y acciones. & Alta \\
  RF-007 & Trabajo por sesiones de muestreo en la aplicación móvil. & Crítica \\
  RF-008 & Captura de coordenadas GPS en sesiones y observaciones. & Crítica \\
  RF-009 & Creación y consulta de campañas asociadas a un grupo. & Alta \\
  RF-010 & Fotografías asociadas a observaciones. & Alta \\
  RF-012 & Navegación por taxonomía jerárquica basada en categorías estandarizadas de residuos. & Crítica \\
  RF-015 & Registro de cantidad observada como entero positivo. & Crítica \\
  RF-020 & Revisión de sesión antes de finalizarla. & Alta \\
  RF-022 & Funcionamiento sin conexión durante la captura de campo. & Crítica \\
  RF-023 & Cola de sincronización y subida posterior de datos pendientes. & Crítica \\
  RF-027 & Listado de sesiones y observaciones con filtros en el portal. & Alta \\
  RF-028 & Visualización de observaciones en mapa. & Alta \\
  RF-030 & Dashboard con métricas agregadas. & Media \\
  RF-031 & Exportación de datos para análisis externo. & Media \\
  RF-032 & Gestión de usuarios desde el portal. & Alta \\
  RF-033 & Gestión de grupos y membresías desde el portal. & Alta \\
  RF-035 & Soporte de interfaz en español e inglés. & Media \\
  RNF-001 & Seguridad en comunicaciones y acceso autenticado. & Crítica \\
  RNF-002 & Aislamiento de datos entre grupos de investigación. & Crítica \\
  RNF-003 & Enfoque \textit{offline-first} para la aplicación móvil. & Crítica \\
  RNF-004 & Fiabilidad de sincronización ante cortes de red o cierres inesperados. & Crítica \\
  RNF-005 & Usabilidad orientada al trabajo de campo. & Alta \\
  RNF-008 & Trazabilidad entre requisitos, operaciones relevantes y pruebas. & Alta \\
  RDC-001 & Taxonomía jerárquica con código identificador estable. & Crítica \\
  RDC-002 & Metadatos científicos de sesión. & Crítica \\
  RDC-003 & Metadatos técnicos de fotografías cuando estén disponibles. & Media \\
  RDC-004 & Exportación científica con campos suficientes para análisis. & Media \\
  RDC-005 & Versión de taxonomía asociada a sesiones y observaciones. & Alta \\
  \bottomrule
\end{longtable}
}

Respecto a la V1, la creación de cuentas pasa a ser un flujo de autenticación
completo, los roles se refinan como control de acceso por grupo, los metadatos se
organizan alrededor de sesiones de muestreo y la taxonomía deja de ser una lista
simple para convertirse en una estructura jerárquica navegable.

\subsection{Versión 3: consolidación tras la última reunión y revisión de dominio}

\textbf{Fecha aproximada:} 10/06/2026.

\textbf{Estado:} versión final consolidada de requisitos.

\textbf{Objetivo de la sesión:} revisar el flujo real de la aplicación móvil,
especialmente sesiones, sincronización, mapa y operación posterior del sistema, e
incorporar la revisión científica posterior aportada por el cliente.

En la última reunión se revisó el funcionamiento de la aplicación móvil en
relación con las sesiones de muestreo. Se reforzó la necesidad de consultar qué
sesiones estaban pendientes, cuántas observaciones contenían, si una sesión seguía
activa y cómo debía finalizarse antes de sincronizar. También se aclaró que la
memoria debía documentar el despliegue y la administración básica, dejando el
mantenimiento evolutivo posterior fuera del alcance académico del proyecto.

La información aportada por el cliente reforzó la motivación científica del sistema: la
falta de datos espaciales y temporales, la ausencia de metodologías armonizadas en
algunos entornos terrestres y la necesidad de capturar datos y metadatos de campo
con suficiente calidad para comparar campañas, detectar tendencias y evaluar la
eficacia de políticas o medidas de mitigación. Esta revisión se alinea con la
literatura sobre basuras fluviales, que reclama datos comparables, listas comunes
de categorías, metadatos y compatibilidad entre evaluaciones continentales,
costeras y marinas \cite{gonzalez2016riverine,gonzalezfernandez2017harmonized,ospar2025monitoring}.

{\small
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.08}
\begin{longtable}{>{\raggedright\arraybackslash}p{1.8cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{10.1cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{2.1cm}}
  \caption{Requisitos consolidados o refinados en la versión 3.}
  \label{tab:requisitos_v3} \\
  \toprule
  \textbf{ID} & \textbf{Descripción} & \textbf{Prioridad} \\
  \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \textbf{ID} & \textbf{Descripción} & \textbf{Prioridad} \\
  \midrule
  \endhead
  RF-021 & Estado de sincronización de sesiones y observaciones: sincronizado, pendiente, fallido o en conflicto. & Alta \\
  RF-022 & Funcionamiento offline durante la captura de campo con campañas descargadas, sesiones, observaciones y elementos asociados. & Crítica \\
  RF-023 & Sincronización por lotes de cambios pendientes, con resultado individual por operación. & Crítica \\
  RF-024 & Consulta de cambios remotos del grupo activo desde una marca temporal. & Alta \\
  RF-025 & Persistencia local de sesiones y observaciones mediante SQLite. & Alta \\
  RF-028 & Visualización en mapa con filtros por entorno, campaña, sesión o localización cuando proceda. & Alta \\
  RF-035 & Interfaz en español e inglés, sin soporte multiidioma avanzado dentro del alcance. & Media \\
  RF-036 & Configuración de preferencias de sincronización y localización. & Media \\
  RNF-006 & Operabilidad mediante documentación suficiente para despliegue y administración básica. & Alta \\
  RNF-007 & Mantenibilidad orientada a facilitar futuras modificaciones de categorías o metadatos. & Media \\
  RDC-006 & Versionado y documentación de futuras evoluciones de categorías, taxonomías y metadatos. & Media \\
  \bottomrule
\end{longtable}
}

La V3 no sustituye al conjunto completo de la V2, sino que lo consolida. En
particular, precisa el flujo \textit{offline-first}, refuerza la trazabilidad
científica, explicita el estado de sincronización de las sesiones y acota el
alcance operativo posterior a la entrega.

\section{Casos de uso de referencia}

Los casos de uso de referencia permiten relacionar los requisitos funcionales
finales con interacciones concretas del sistema. La relación se ha actualizado a
partir del documento específico de casos de uso, que organiza OmniLitter en torno
a catorce flujos principales.

\begin{itemize}
\item \textbf{CU-01 -- Registrarse, autenticarse y gestionar la sesión.} El
usuario accede al sistema, crea una cuenta, recupera el acceso cuando procede y
gestiona su sesión activa.

\item \textbf{CU-02 -- Gestionar el perfil y el grupo activo.} El usuario
mantiene sus datos básicos y selecciona el grupo de trabajo sobre el que opera.

\item \textbf{CU-03 -- Administrar grupos, miembros e invitaciones.} Los usuarios
con permisos organizan equipos de trabajo, membresías e invitaciones.

\item \textbf{CU-04 -- Administrar usuarios de la plataforma.} El
superadministrador gestiona cuentas, roles globales y estado de los usuarios.

\item \textbf{CU-05 -- Crear y gestionar campañas de muestreo.} El administrador
de grupo planifica campañas asociadas al grupo activo.

\item \textbf{CU-06 -- Crear y actualizar una sesión de muestreo.} El
investigador inicia una sesión dentro de una campaña y registra el progreso del
trabajo de campo.

\item \textbf{CU-07 -- Registrar observaciones de residuos.} El investigador
registra residuos dentro de una sesión, con taxonomía, cantidad, fotografía,
coordenadas y notas cuando proceda.

\item \textbf{CU-08 -- Revisar y finalizar una sesión de muestreo.} El
investigador revisa la información recogida antes de cerrar la sesión.

\item \textbf{CU-09 -- Trabajar sin conexión y sincronizar datos.} La aplicación
móvil conserva datos localmente y los sincroniza cuando existe conectividad.

\item \textbf{CU-10 -- Consultar sesiones y observaciones.} Los usuarios
autorizados consultan la información registrada desde web o móvil respetando el
alcance del grupo activo.

\item \textbf{CU-11 -- Visualizar la información en mapa.} Los usuarios
interpretan espacialmente observaciones, rutas y áreas muestreadas.

\item \textbf{CU-12 -- Consultar métricas y analítica.} Los usuarios autorizados
analizan información agregada del grupo activo.

\item \textbf{CU-13 -- Exportar datos.} Los usuarios autorizados extraen datos en
formatos reutilizables para análisis externo.

\item \textbf{CU-14 -- Configurar preferencias de la aplicación.} El usuario
adapta idioma, localización y comportamiento de sincronización, especialmente en
la aplicación móvil.
\end{itemize}

\section{Requisitos finales consolidados}

En esta sección se presenta la versión final consolidada de requisitos
funcionales. Para cada bloque se introduce el caso de uso correspondiente y se
describen los requisitos asociados mediante tarjetas. Los criterios de aceptación
se tratan en la planificación y validación de pruebas, por lo que no se duplican
dentro de las tarjetas de requisitos.

\subsection{CU-01 -- Registrarse, autenticarse y gestionar la sesión}

El usuario debe poder acceder al sistema de forma segura, tanto desde el portal
web como desde la aplicación móvil. Este caso de uso cubre el registro de una
nueva cuenta, el inicio de sesión, la renovación de la sesión, el cierre de
sesión y la recuperación de acceso.

\begin{requisitocard}{RF-001 -- Inicio de sesión en portal web y aplicación móvil}

\textbf{Tipo:} funcional.

\textbf{Prioridad:} crítica.

\textbf{Caso de uso asociado:} CU-01.

\textbf{Descripción:} el sistema deberá permitir que un usuario con credenciales
válidas inicie sesión desde cualquiera de las plataformas disponibles. Tras
autenticarse, el usuario recibirá una sesión válida y accederá únicamente a las
funcionalidades permitidas por su perfil y sus grupos.

\end{requisitocard}

\begin{requisitocard}{RF-002 -- Cierre de sesión y revocación de sesión}

\textbf{Tipo:} funcional.

\textbf{Prioridad:} alta.

\textbf{Caso de uso asociado:} CU-01.

\textbf{Descripción:} el sistema deberá permitir cerrar la sesión activa y revocar
el token de refresco asociado. Tras el cierre de sesión, el usuario no podrá
acceder a rutas protegidas sin autenticarse de nuevo.

\end{requisitocard}

\begin{requisitocard}{RF-003 -- Registro de nuevos usuarios}

\textbf{Tipo:} funcional.

\textbf{Prioridad:} alta.

\textbf{Caso de uso asociado:} CU-01.

\textbf{Descripción:} el sistema deberá permitir la creación de nuevas cuentas
mediante nombre, correo electrónico y contraseña. La contraseña deberá cumplir las
reglas mínimas de seguridad definidas por la aplicación.

\end{requisitocard}

\begin{requisitocard}{RF-018 -- Recuperación y restablecimiento de contraseña}

\textbf{Tipo:} funcional.

\textbf{Prioridad:} media.

\textbf{Caso de uso asociado:} CU-01.

\textbf{Descripción:} el sistema deberá permitir solicitar la recuperación de
contraseña mediante el correo electrónico de la cuenta y restablecerla mediante un
token temporal válido.

\end{requisitocard}

\begin{requisitocard}{RF-019 -- Cambio de contraseña del usuario autenticado}

\textbf{Tipo:} funcional.

\textbf{Prioridad:} media.

\textbf{Caso de uso asociado:} CU-01.

\textbf{Descripción:} el sistema deberá permitir que un usuario autenticado cambie
su contraseña indicando la contraseña actual y una nueva contraseña válida.

\end{requisitocard}

\subsection{CU-02 -- Gestionar el perfil y el grupo activo}

El usuario autenticado debe poder mantener sus datos básicos y seleccionar el
grupo de trabajo sobre el que desea operar. El grupo activo determina campañas,
sesiones, observaciones, métricas, mapas y operaciones permitidas.

\begin{requisitocard}{RF-006 -- Selección de grupo activo}

\textbf{Tipo:} funcional.

\textbf{Prioridad:} alta.

\textbf{Caso de uso asociado:} CU-02.

\textbf{Descripción:} el sistema deberá permitir seleccionar un grupo activo entre
los grupos a los que pertenece el usuario. Los datos mostrados y las operaciones
disponibles deberán corresponderse con dicho grupo.

\end{requisitocard}

\begin{requisitocard}{RF-011 -- Edición del perfil básico del usuario}

\textbf{Tipo:} funcional.

\textbf{Prioridad:} media.

\textbf{Caso de uso asociado:} CU-02.

\textbf{Descripción:} el sistema deberá permitir consultar y modificar los datos
básicos del usuario autenticado, como el nombre visible y el correo electrónico.

\end{requisitocard}

\subsection{CU-03 -- Administrar grupos, miembros e invitaciones}

Los usuarios con permisos adecuados deben poder organizar equipos de trabajo
mediante grupos, gestionar miembros y controlar invitaciones pendientes. Este
caso de uso garantiza la colaboración sin mezclar datos de distintos equipos.

\begin{requisitocard}{RF-004 -- Roles y control de acceso por grupo}

\textbf{Tipo:} funcional.

\textbf{Prioridad:} crítica.

\textbf{Caso de uso asociado:} CU-03, CU-04, CU-05, CU-10, CU-12 y CU-13.

\textbf{Descripción:} el sistema deberá aplicar permisos en función del rol global
del usuario y de su rol dentro de cada grupo. Un usuario solo podrá acceder a los
datos y acciones permitidos en el grupo correspondiente.

\end{requisitocard}

\begin{requisitocard}{RF-005 -- Creación de grupos y asociación de usuarios}

\textbf{Tipo:} funcional.

\textbf{Prioridad:} crítica.

\textbf{Caso de uso asociado:} CU-03.

\textbf{Descripción:} el sistema deberá permitir crear grupos de trabajo y asociar
usuarios a dichos grupos mediante membresías.

\end{requisitocard}

\begin{requisitocard}{RF-033 -- Gestión de grupos y membresías}

\textbf{Tipo:} funcional.

\textbf{Prioridad:} alta.

\textbf{Caso de uso asociado:} CU-03.

\textbf{Descripción:} el sistema deberá permitir consultar, editar, archivar,
restaurar y eliminar grupos cuando el usuario tenga permisos suficientes. También
deberá permitir añadir miembros, modificar sus roles y expulsarlos del grupo.

\end{requisitocard}

\begin{requisitocard}{RF-034 -- Gestión de invitaciones a grupos}

\textbf{Tipo:} funcional.

\textbf{Prioridad:} alta.

\textbf{Caso de uso asociado:} CU-03.

\textbf{Descripción:} el sistema deberá permitir invitar usuarios mediante correo
electrónico y permitir que los destinatarios acepten o rechacen dichas
invitaciones.

\end{requisitocard}

\subsection{CU-04 -- Administrar usuarios de la plataforma}

El superadministrador debe poder gestionar las cuentas de usuario de la
plataforma. Esta administración global queda separada de la gestión ordinaria de
los grupos.

\begin{requisitocard}{RF-032 -- Gestión de usuarios desde el portal}

\textbf{Tipo:} funcional.

\textbf{Prioridad:} alta.

\textbf{Caso de uso asociado:} CU-04.

\textbf{Descripción:} el portal web deberá permitir a un superadministrador
consultar usuarios, crear cuentas, cambiar roles globales y activar o desactivar
cuentas.

\end{requisitocard}

\subsection{CU-05 -- Crear y gestionar campañas de muestreo}

El administrador de grupo debe poder planificar el trabajo de campo mediante
campañas asociadas al grupo activo. Las campañas contextualizan las sesiones y
permiten analizar posteriormente los datos por proyecto, periodo o entorno.

\begin{requisitocard}{RF-009 -- Creación y consulta de campañas asociadas a un grupo}

\textbf{Tipo:} funcional.

\textbf{Prioridad:} alta.

\textbf{Caso de uso asociado:} CU-05.

\textbf{Descripción:} el sistema deberá permitir crear, consultar, modificar y
eliminar campañas asociadas al grupo activo. Cada campaña deberá contener
información básica como nombre, descripción, estado, fechas y contexto de
muestreo.

\end{requisitocard}

\subsection{CU-06 -- Crear y actualizar una sesión de muestreo}

El investigador de campo debe poder iniciar una sesión de muestreo dentro de una
campaña. La sesión agrupa el trabajo realizado durante una salida de campo e
incluye información científica necesaria para interpretar las observaciones.

\begin{requisitocard}{RF-007 -- Trabajo por sesiones de muestreo}

\textbf{Tipo:} funcional.

\textbf{Prioridad:} crítica.

\textbf{Caso de uso asociado:} CU-06.

\textbf{Descripción:} la aplicación móvil deberá organizar el trabajo de campo
mediante sesiones de muestreo asociadas a una campaña y a un observador.

\end{requisitocard}

\begin{requisitocard}{RF-008 -- Captura de coordenadas GPS}

\textbf{Tipo:} funcional.

\textbf{Prioridad:} crítica.

\textbf{Caso de uso asociado:} CU-06 y CU-07.

\textbf{Descripción:} la aplicación móvil deberá capturar coordenadas GPS al
iniciar una sesión y al registrar observaciones, siempre que el dispositivo
disponga de permisos y señal suficiente.

\end{requisitocard}

\begin{requisitocard}{RF-017 -- Inclusión de notas de campo}

\textbf{Tipo:} funcional.

\textbf{Prioridad:} media.

\textbf{Caso de uso asociado:} CU-06 y CU-07.

\textbf{Descripción:} el sistema deberá permitir registrar notas descriptivas en
sesiones y observaciones para completar la información estrictamente estructurada.

\end{requisitocard}

\begin{requisitocard}{RF-026 -- Registro del progreso de la sesión}

\textbf{Tipo:} funcional.

\textbf{Prioridad:} alta.

\textbf{Caso de uso asociado:} CU-06 y CU-08.

\textbf{Descripción:} el sistema deberá permitir actualizar el progreso de una
sesión mediante puntos de ruta, duración, área muestreada y parámetros asociados
al método de muestreo, como cuadrícula, transecto o muestreo libre.

\end{requisitocard}

\subsection{CU-07 -- Registrar observaciones de residuos}

Durante una sesión de muestreo, el investigador de campo debe poder registrar
observaciones de residuos. Cada observación queda vinculada a la sesión, al
usuario observador, a la localización, a una categoría taxonómica y a los
elementos de residuo identificados.

\begin{requisitocard}{RF-013 -- Registro de observaciones dentro de una sesión}

\textbf{Tipo:} funcional.

\textbf{Prioridad:} crítica.

\textbf{Caso de uso asociado:} CU-07.

\textbf{Descripción:} la aplicación móvil deberá permitir crear observaciones
asociadas a una sesión de muestreo activa.

\end{requisitocard}

\begin{requisitocard}{RF-014 -- Asociación de observaciones a campaña, grupo y usuario observador}

\textbf{Tipo:} funcional.

\textbf{Prioridad:} alta.

\textbf{Caso de uso asociado:} CU-07.

\textbf{Descripción:} el sistema deberá conservar la trazabilidad de cada
observación mediante su relación con la sesión, la campaña, el grupo y el usuario
que la registró.

\end{requisitocard}

\begin{requisitocard}{RF-012 -- Navegación por taxonomía jerárquica}

\textbf{Tipo:} funcional.

\textbf{Prioridad:} crítica.

\textbf{Caso de uso asociado:} CU-07.

\textbf{Descripción:} el sistema deberá permitir seleccionar residuos desde una
taxonomía estructurada por códigos, categorías y versiones activas.

\end{requisitocard}

\begin{requisitocard}{RF-015 -- Cantidad observada}

\textbf{Tipo:} funcional.

\textbf{Prioridad:} crítica.

\textbf{Caso de uso asociado:} CU-07.

\textbf{Descripción:} el sistema deberá registrar la cantidad observada como un
número entero positivo y no deberá admitir cantidades vacías, negativas o iguales
a cero.

\end{requisitocard}

\begin{requisitocard}{RF-016 -- Registro de material y categoría del residuo}

\textbf{Tipo:} funcional.

\textbf{Prioridad:} alta.

\textbf{Caso de uso asociado:} CU-07.

\textbf{Descripción:} el sistema deberá permitir registrar la categoría del
residuo y, cuando proceda, el material asociado a cada elemento observado.

\end{requisitocard}

\begin{requisitocard}{RF-010 -- Fotografías asociadas a observaciones}

\textbf{Tipo:} funcional.

\textbf{Prioridad:} alta.

\textbf{Caso de uso asociado:} CU-07.

\textbf{Descripción:} la aplicación deberá permitir adjuntar fotografías a una
observación y almacenar los metadatos necesarios para relacionarlas con el
registro correspondiente.

\end{requisitocard}

\subsection{CU-08 -- Revisar y finalizar una sesión de muestreo}

Antes de cerrar una sesión, el investigador debe poder revisar la información
recogida y comprobar que las observaciones registradas son coherentes. La
finalización marca el cierre del trabajo de campo asociado.

\begin{requisitocard}{RF-020 -- Revisión de sesión antes de finalizarla}

\textbf{Tipo:} funcional.

\textbf{Prioridad:} alta.

\textbf{Caso de uso asociado:} CU-08.

\textbf{Descripción:} la aplicación móvil deberá permitir consultar las
observaciones registradas en una sesión antes de finalizarla.

\end{requisitocard}

\subsection{CU-09 -- Trabajar sin conexión y sincronizar datos}

La aplicación móvil debe permitir trabajar en campo en condiciones de conectividad
limitada. Los datos creados localmente deberán conservarse en el dispositivo y
sincronizarse con el servidor cuando exista conexión disponible.

\begin{requisitocard}{RF-022 -- Funcionamiento offline durante la captura de campo}

\textbf{Tipo:} funcional.

\textbf{Prioridad:} crítica.

\textbf{Caso de uso asociado:} CU-09.

\textbf{Descripción:} la aplicación móvil deberá permitir crear y consultar datos
relevantes sin conexión, incluyendo campañas descargadas, sesiones, observaciones
y elementos asociados.

\end{requisitocard}

\begin{requisitocard}{RF-025 -- Persistencia local de sesiones y observaciones}

\textbf{Tipo:} funcional.

\textbf{Prioridad:} alta.

\textbf{Caso de uso asociado:} CU-09.

\textbf{Descripción:} la aplicación móvil deberá almacenar localmente los datos
necesarios mediante SQLite para evitar pérdida de información durante el trabajo
de campo.

\end{requisitocard}

\begin{requisitocard}{RF-021 -- Estado de sincronización de sesiones y observaciones}

\textbf{Tipo:} funcional.

\textbf{Prioridad:} alta.

\textbf{Caso de uso asociado:} CU-09.

\textbf{Descripción:} la aplicación deberá mostrar el estado de sincronización de
los datos locales, diferenciando registros sincronizados, pendientes, fallidos o
en conflicto.

\end{requisitocard}

\begin{requisitocard}{RF-023 -- Sincronización por lotes de cambios pendientes}

\textbf{Tipo:} funcional.

\textbf{Prioridad:} crítica.

\textbf{Caso de uso asociado:} CU-09.

\textbf{Descripción:} el sistema deberá disponer de una cola de sincronización que
envíe al servidor las operaciones pendientes. Cada operación del lote deberá
recibir un resultado individual.

\end{requisitocard}

\begin{requisitocard}{RF-024 -- Consulta de cambios remotos del grupo activo}

\textbf{Tipo:} funcional.

\textbf{Prioridad:} alta.

\textbf{Caso de uso asociado:} CU-09.

\textbf{Descripción:} la aplicación móvil deberá poder consultar cambios remotos
desde una marca temporal para actualizar la copia local de los datos del grupo
activo.

\end{requisitocard}

\subsection{CU-10 -- Consultar sesiones y observaciones}

Los usuarios autorizados deben poder consultar la información registrada desde el
portal web y desde la aplicación móvil. La consulta debe respetar el alcance del
grupo activo y los permisos del usuario.

\begin{requisitocard}{RF-027 -- Listados de sesiones y observaciones con filtros}

\textbf{Tipo:} funcional.

\textbf{Prioridad:} alta.

\textbf{Caso de uso asociado:} CU-10, CU-12 y CU-13.

\textbf{Descripción:} el sistema deberá permitir consultar sesiones y
observaciones mediante listados filtrables por campaña, sesión, entorno, fecha u
otros criterios disponibles.

\end{requisitocard}

\subsection{CU-11 -- Visualizar la información en mapa}

Los usuarios autorizados deben poder interpretar espacialmente los datos
registrados. El mapa permite visualizar observaciones, rutas de sesiones y áreas
muestreadas para facilitar el análisis territorial.

\begin{requisitocard}{RF-028 -- Visualización de observaciones en mapa}

\textbf{Tipo:} funcional.

\textbf{Prioridad:} alta.

\textbf{Caso de uso asociado:} CU-11.

\textbf{Descripción:} el portal web y la aplicación deberán permitir representar
observaciones geolocalizadas en una vista cartográfica.

\end{requisitocard}

\begin{requisitocard}{RF-029 -- Visualización de rutas y áreas muestreadas}

\textbf{Tipo:} funcional.

\textbf{Prioridad:} media.

\textbf{Caso de uso asociado:} CU-11.

\textbf{Descripción:} el sistema deberá permitir consultar rutas de sesiones y
áreas muestreadas a partir de los puntos de recorrido registrados durante el
trabajo de campo.

\end{requisitocard}

\subsection{CU-12 -- Consultar métricas y analítica}

Los usuarios autorizados deben poder analizar la información agregada del grupo
activo. Este caso de uso transforma los registros individuales en indicadores
útiles para seguimiento, revisión y toma de decisiones.

\begin{requisitocard}{RF-030 -- Dashboard con métricas agregadas}

\textbf{Tipo:} funcional.

\textbf{Prioridad:} media.

\textbf{Caso de uso asociado:} CU-12.

\textbf{Descripción:} el portal web deberá mostrar indicadores agregados sobre
campañas, sesiones, observaciones, fotografías y residuos registrados.

\end{requisitocard}

\subsection{CU-13 -- Exportar datos}

Los usuarios autorizados deben poder extraer la información registrada para su
tratamiento externo, elaboración de informes o análisis científico. La
exportación favorece la reutilización y reproducibilidad de los datos.

\begin{requisitocard}{RF-031 -- Exportación de datos en formatos reutilizables}

\textbf{Tipo:} funcional.

\textbf{Prioridad:} media.

\textbf{Caso de uso asociado:} CU-13.

\textbf{Descripción:} el sistema deberá permitir exportar datos seleccionados en
formatos adecuados para análisis posterior, incluyendo CSV, JSON y GeoJSON cuando
proceda.

\end{requisitocard}

\subsection{CU-14 -- Configurar preferencias de la aplicación}

El usuario debe poder adaptar la aplicación a sus condiciones de uso,
especialmente en el dispositivo móvil. Las preferencias permiten ajustar idioma,
localización y comportamiento de sincronización.

\begin{requisitocard}{RF-035 -- Soporte de interfaz en español e inglés}

\textbf{Tipo:} funcional.

\textbf{Prioridad:} media.

\textbf{Caso de uso asociado:} CU-14.

\textbf{Descripción:} el sistema deberá permitir utilizar la interfaz al menos en
español e inglés.

\end{requisitocard}

\begin{requisitocard}{RF-036 -- Configuración de preferencias de sincronización y localización}

\textbf{Tipo:} funcional.

\textbf{Prioridad:} media.

\textbf{Caso de uso asociado:} CU-14.

\textbf{Descripción:} la aplicación móvil deberá permitir configurar opciones como
sincronización automática, sincronización solo por Wi-Fi y uso de localización de
alta precisión.

\end{requisitocard}

\section{Requisitos no funcionales consolidados}

Además de los requisitos funcionales, OmniLitter debe cumplir una serie de
condiciones de calidad que afectan al sistema en su conjunto.

\begin{requisitocard}{RNF-001 -- Seguridad}

\textbf{Prioridad:} crítica.

\textbf{Descripción:} la comunicación entre clientes y backend deberá realizarse
mediante HTTPS/TLS en entornos de despliegue, y el acceso a datos deberá estar
protegido mediante autenticación y autorización por grupo.

\end{requisitocard}

\begin{requisitocard}{RNF-002 -- Aislamiento de datos}

\textbf{Prioridad:} crítica.

\textbf{Descripción:} los usuarios solo podrán acceder a datos de los grupos a los
que pertenecen. Esta separación deberá aplicarse en listados, mapas, métricas,
campañas y observaciones.

\end{requisitocard}

\begin{requisitocard}{RNF-003 -- Offline-first}

\textbf{Prioridad:} crítica.

\textbf{Descripción:} las operaciones principales de captura en campo no deberán
depender de conectividad.

\end{requisitocard}

\begin{requisitocard}{RNF-004 -- Fiabilidad de sincronización}

\textbf{Prioridad:} crítica.

\textbf{Descripción:} la sincronización deberá ser reintentable y no deberá perder
datos ante cortes de red, cierres inesperados de la aplicación o sesiones
pendientes.

\end{requisitocard}

\begin{requisitocard}{RNF-005 -- Usabilidad en campo}

\textbf{Prioridad:} alta.

\textbf{Descripción:} la aplicación móvil deberá facilitar capturas rápidas,
revisión de sesiones y comprensión clara del estado pendiente, activo,
sincronizado o con error.

\end{requisitocard}

\begin{requisitocard}{RNF-006 -- Operabilidad}

\textbf{Prioridad:} alta.

\textbf{Descripción:} el sistema deberá acompañarse de documentación suficiente
para que una persona con perfil técnico pueda instalar, desplegar, configurar y
administrar la plataforma de forma básica.

\end{requisitocard}

\begin{requisitocard}{RNF-007 -- Mantenibilidad}

\textbf{Prioridad:} media.

\textbf{Descripción:} el diseño deberá facilitar futuras modificaciones de
categorías, taxonomías o metadatos, aunque dichas modificaciones quedan fuera del
alcance de mantenimiento definido para el proyecto.

\end{requisitocard}

\section{Requisitos de datos científicos consolidados}

Al tratarse de una herramienta para captura y análisis de datos científicos,
OmniLitter debe preservar suficiente información contextual para que las
observaciones puedan interpretarse y compararse posteriormente.

\begin{requisitocard}{RDC-001 -- Taxonomía jerárquica con códigos estables}

\textbf{Prioridad:} crítica.

\textbf{Descripción:} la taxonomía de residuos deberá presentarse de forma
jerárquica y conservar el código identificador de cada tipo de residuo, de acuerdo
con la necesidad de utilizar listas comunes de categorías para favorecer la
comparabilidad entre estudios \cite{gonzalez2016riverine}.

\end{requisitocard}

\begin{requisitocard}{RDC-002 -- Metadatos de muestreo}

\textbf{Prioridad:} crítica.

\textbf{Descripción:} las sesiones deberán almacenar metadatos de muestreo
suficientes para interpretar los datos recopilados, incluyendo entorno, protocolo,
método de muestreo, unidad o área observada, fecha, duración y localización cuando
proceda.

\end{requisitocard}

\begin{requisitocard}{RDC-003 -- Metadatos de fotografías}

\textbf{Prioridad:} media.

\textbf{Descripción:} las fotografías deberán conservar metadatos relevantes
cuando estén disponibles, como fecha de captura, dimensiones, formato o
coordenadas EXIF.

\end{requisitocard}

\begin{requisitocard}{RDC-004 -- Exportación científica}

\textbf{Prioridad:} media.

\textbf{Descripción:} los datos exportados deberán incluir campos suficientes para
análisis posterior y, cuando sea posible, un diccionario de columnas, unidades,
metadatos de muestreo y versión de taxonomía utilizada.

\end{requisitocard}

\begin{requisitocard}{RDC-005 -- Versionado de taxonomía}

\textbf{Prioridad:} alta.

\textbf{Descripción:} la versión de taxonomía utilizada deberá quedar asociada a
sesiones y observaciones para garantizar reproducibilidad.

\end{requisitocard}

\begin{requisitocard}{RDC-006 -- Evolución futura de categorías y metadatos}

\textbf{Prioridad:} media.

\textbf{Descripción:} las futuras modificaciones de categorías, taxonomías o
metadatos deberán documentarse y versionarse para no comprometer la comparabilidad
de los datos históricos.

\end{requisitocard}

\section{Trazabilidad final}

La trazabilidad permite justificar el origen de los requisitos consolidados y
relacionar cada decisión con las fuentes empleadas durante el proyecto.

\subsection*{Trazabilidad desde la V1}

El registro inicial de requisitos permitió identificar las necesidades base del
sistema: registro de residuos, GPS, fotografías, fecha y hora, funcionamiento
offline, sincronización, usuarios, grupos, roles, mapa, estadísticas, privacidad,
seguridad, compatibilidad, taxonomía y exportación. Estos requisitos se
transformaron posteriormente en los bloques funcionales de captura de campo,
gestión de usuarios y grupos, consulta en portal, sincronización y requisitos
científicos.

\subsection*{Trazabilidad desde la V2}

La validación mediante prototipos permitió refinar los requisitos iniciales y
organizarlos según los flujos reales del sistema. De esta sesión derivan la
selección de grupo activo, la organización por sesiones de muestreo, la revisión
de sesión, la cola de sincronización, los listados con filtros, el dashboard y la
separación formal entre requisitos funcionales, no funcionales y de datos
científicos.

\subsection*{Trazabilidad desde la V3}

La última reunión permitió consolidar el flujo offline y de sincronización. De
esta sesión derivan de forma explícita el estado de sincronización de sesiones y
observaciones, la persistencia local, la sincronización por lotes, la consulta de
cambios remotos, el refinamiento de la vista de mapa con filtros y la aclaración
de la documentación técnica y del mantenimiento posterior fuera del alcance del
proyecto.

\subsection*{Relación entre fuentes, cambios y requisitos finales}

\begin{itemize}
\item La necesidad inicial de registrar residuos se consolida en RF-007, RF-008,
RF-010, RF-012, RF-013, RF-014, RF-015, RF-016, RF-017, RF-020, RF-026,
RDC-001 y RDC-002.

\item La necesidad inicial de trabajar sin conexión se consolida en RF-021,
RF-022, RF-023, RF-024, RF-025, RNF-003 y RNF-004.

\item La necesidad inicial de gestionar usuarios, grupos y privacidad se
consolida en RF-001, RF-002, RF-004, RF-005, RF-006, RF-032, RF-033, RNF-001
y RNF-002.

\item La necesidad inicial de consultar y analizar datos se consolida en RF-027,
RF-028, RF-030, RF-031 y RDC-004.

\item La necesidad de preservar valor científico se consolida en RDC-001,
RDC-002, RDC-003, RDC-004, RDC-005 y RDC-006.

\item La revisión científica aportada por el cliente y las fuentes consultadas
refuerzan RF-012, RF-013, RF-014, RF-031, RDC-001, RDC-002, RDC-004 y RDC-005,
al vincular la aplicación con la toma de datos armonizada, el uso de listas
comunes de categorías, la captura de metadatos y la generación de datos
comparables para evaluar tendencias y medidas de mitigación.

\item Las dudas planteadas en la última reunión sobre despliegue y mantenimiento
se consolidan como requisitos no funcionales de operabilidad y mantenibilidad,
principalmente en RNF-006 y RNF-007.
\end{itemize}

En conclusión, la versión final de requisitos mantiene el objetivo principal de
OmniLitter: desarrollar una plataforma formada por aplicación móvil, portal web y
backend centralizado para la captura, gestión y análisis de datos de residuos. La
evolución respecto a las versiones iniciales se centra en precisar el flujo
offline y de sincronización, reforzar el estado de las sesiones, completar la
trazabilidad científica y aclarar el alcance operativo posterior a la entrega.
