% ============================================================
%  Capítulo -- Planificación y gestión
% ============================================================

\chapter{Planificación y gestión}
\label{sec:planificacion_gestion}

El desarrollo de OmniLitter se ha planteado de forma iterativa, combinando tareas
de análisis, diseño, prototipado e implementación. Esta aproximación resulta
adecuada para un proyecto con cliente real, ya que permite validar decisiones antes
de invertir esfuerzo en una implementación definitiva.

\section{Metodología de trabajo}

La metodología seguida se basa en ciclos cortos de trabajo:

\begin{enumerate}
  \item Recogida de necesidades con el cliente y tutores.
  \item Definición de requisitos funcionales, no funcionales y de datos científicos.
  \item Elaboración de prototipos funcionales para validar flujos de usuario.
  \item Revisión con el cliente y refinamiento del prototipo.
  \item Diseño de la arquitectura, base de datos y componentes del sistema.
  \item Implementación progresiva de las partes finales del proyecto.
\end{enumerate}

Aunque no se ha aplicado una metodología ágil formal completa, el proyecto adopta
una forma de trabajo incremental: cada avance genera un artefacto revisable
(documento de requisitos, prototipo, diagrama, módulo de código o capítulo de memoria)
que se contrasta antes de continuar.

\section{Herramientas de gestión}

Para trasladar esta aproximación a la ejecución diaria del proyecto se ha utilizado
un backlog funcional agrupado por sprints. Cada elemento del backlog representa una
capacidad observable del sistema y se ha ordenado según sus dependencias técnicas y
funcionales. De este modo, las tareas iniciales no se han tratado como actividades
aisladas, sino como una secuencia de construcción progresiva: primero se establece
la infraestructura común de autenticación y permisos, después se consolida la
navegación de los clientes y, finalmente, se habilitan los primeros flujos de
captura y persistencia de datos.

\section{Backlog y organización por sprints}

La planificación del desarrollo se ha estructurado mediante un backlog funcional
priorizado. Este backlog recoge las funcionalidades necesarias para transformar los
requisitos validados en la Sección~\ref{sec:requisitos} en incrementos implementables,
manteniendo la coherencia con la arquitectura de tres capas definida para OmniLitter:
portal web, aplicación móvil y backend REST con persistencia relacional.

\subsubsection{Sprint 1: Infraestructura, autenticación y flujo básico de captura}

El primer bloque de trabajo corresponde al Sprint 1 y concentra las tareas T01 a
T10. Estas tareas constituyen la base inicial del sistema, ya que introducen la
configuración funcional común, la autenticación, el control de acceso por grupos,
la navegación del portal web, la administración inicial, el modelo de sesiones de
muestreo, la taxonomía y el flujo básico de creación de observaciones desde la
aplicación móvil. Su selección responde a una decisión de planificación: antes de
incorporar módulos analíticos, exportaciones avanzadas o sincronización completa,
era necesario disponer de una estructura mínima que conectara usuarios, grupos,
sesiones, observaciones y clientes.

\begin{table}[H]
  \centering
  \small
  \caption{Resumen del backlog inicial integrado en el Sprint 1.}
  \label{tab:backlog_sprint1_resumen}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{>{\raggedright\arraybackslash}p{1.1cm}
                                >{\raggedright\arraybackslash}X
                                >{\raggedright\arraybackslash}p{3.0cm}
                                >{\raggedright\arraybackslash}p{3.0cm}}
    \toprule
    \textbf{ID} & \textbf{Funcionalidad} & \textbf{Área} & \textbf{Dependencias} \\
    \midrule
    T01 & Login y logout común en app y portal & Backend, web y app & Ninguna \\
    T02 & Roles, permisos y grupo activo & Backend y web & T01 \\
    T03 & Portal web: layout, navegación y rutas protegidas & Web & T01, T02 \\
    T04 & Portal admin: usuarios, grupos y membresías & Web y backend & T02, T03 \\
    T05 & Campañas y sesiones de muestreo en backend & Backend & T02 \\
    T06 & Aplicación móvil: navegación principal y perfil & Aplicación móvil & T01 \\
    T07 & Aplicación móvil: taxonomía jerárquica, búsqueda y favoritos & Aplicación móvil y backend & T06, T01 \\
    T08 & Aplicación móvil: creación de sesión de muestreo & Aplicación móvil y backend & T05, T06 \\
    T09 & API de observaciones y adjuntos para captura de campo & Backend & T05, T07 \\
    T10 & Aplicación móvil: formulario de observación & Aplicación móvil & T07, T08, T09 \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

La tabla anterior se incluye únicamente como síntesis de orientación. La
planificación real del proyecto se entiende a partir de la relación entre las
tareas, sus dependencias y el impacto que tienen en el producto final, como se
describe en los apartados siguientes.

\subsubsection*{T01 -- Login y logout común en app y portal}

La primera tarea tiene como objetivo funcional establecer un mecanismo común de
inicio y cierre de sesión para los dos clientes del sistema: el portal web y la
aplicación móvil. Su papel dentro del backlog es fundacional, ya que permite
identificar al usuario antes de aplicar permisos, seleccionar grupos de trabajo o
registrar datos científicos asociados a una persona concreta.

En el estado actual documentado del proyecto, esta tarea se materializa en los
flujos de autenticación representados en los prototipos y en el diseño de la API REST,
donde se definen los puntos de entrada de autenticación, renovación de sesión y
cierre de sesión mediante tokens JWT. En el portal web se contempla la existencia
de rutas públicas y protegidas, mientras que en la aplicación móvil el acceso al
perfil y a las pantallas principales parte igualmente de una sesión activa. La
dependencia de esta tarea es nula, por lo que actúa como punto de arranque del
resto del Sprint 1.

Su impacto en el producto final es directo: proporciona la base de seguridad
necesaria para que OmniLitter pueda diferenciar usuarios, asociar observaciones a
investigadores concretos y mantener una experiencia coherente entre web y móvil.
Además, permite que las tareas posteriores no dupliquen lógica de identificación
en cada capa.

\subsubsection*{T02 -- Roles, permisos y grupo activo}

La segunda tarea persigue introducir el modelo de autorización basado en roles y
grupos. Su objetivo funcional es que el sistema no solo conozca qué usuario ha
iniciado sesión, sino también qué permisos tiene dentro de cada grupo de
investigación y cuál es el grupo activo sobre el que se filtran las operaciones.

La descripción incluida en la memoria se corresponde con el modelo de
membresías definido en el diseño de datos, donde el rol no pertenece directamente
al usuario, sino a su relación con un grupo determinado. Esta decisión permite que
una misma persona pueda actuar como administradora en un grupo y como colaboradora
en otro. En el portal web, el concepto de grupo activo condiciona la información
mostrada en el dashboard y en los listados, mientras que las secciones de
administración se reservan a perfiles con permisos suficientes.

La tarea depende de T01, porque la asignación de permisos solo puede aplicarse a
usuarios autenticados. Su impacto es especialmente relevante para el producto final:
garantiza el aislamiento de datos entre equipos de investigación, permite cumplir
los requisitos de privacidad por grupo y prepara la base para la administración de
usuarios, campañas y sesiones.

\subsubsection*{T03 -- Portal web: layout, navegación y rutas protegidas}

Esta tarea tiene como objetivo funcional construir la estructura navegable del
portal web. En términos de planificación, representa el paso desde la autenticación
y el control de acceso hacia una interfaz organizada, capaz de separar las páginas
públicas de las secciones internas del sistema.

El diseño documentado contempla un portal web de tipo \textit{Single Page
Application} con React, TypeScript, Vite y React Router. La navegación se organiza
mediante rutas públicas, como la página de inicio y el formulario de acceso, y rutas
protegidas bajo el área interna de la aplicación. Estas rutas protegidas verifican
la existencia de una sesión activa y redirigen al usuario si no dispone de acceso.
El layout general integra elementos persistentes, como barra lateral, cabecera y
selector de grupo activo, que sirven de soporte para las pantallas posteriores.

T03 depende de T01 y T02, ya que la navegación protegida necesita autenticación y
debe adaptarse a los permisos del usuario. Su impacto en el producto final consiste
en proporcionar una experiencia web consistente, extensible y preparada para alojar
el dashboard, los listados, la administración y los módulos de análisis que se
incorporen en etapas posteriores.

\subsubsection*{T04 -- Portal admin: usuarios, grupos y membresías}

La cuarta tarea amplía el portal web con capacidades administrativas. Su objetivo
funcional es permitir la gestión de usuarios, grupos de investigación y membresías,
de forma que la estructura organizativa del sistema pueda mantenerse desde el
propio portal sin intervención directa sobre la base de datos.

El diseño documentado se apoya en el modelo de datos formado por usuarios,
grupos y membresías, así como en el diseño de endpoints de la API para listar,
crear, actualizar o archivar grupos y gestionar miembros. En la interfaz web, estas
funciones se vinculan al rol de administrador y se ocultan a usuarios colaboradores,
manteniendo la separación de responsabilidades dentro del sistema.

Esta tarea depende de T02, porque la administración solo tiene sentido una vez
definido el modelo de roles, y de T03, porque necesita integrarse dentro de la
navegación protegida del portal. Su impacto final es permitir que OmniLitter sea
operable por equipos reales, facilitando la incorporación de investigadores, la
creación de grupos y la asignación de permisos sin romper el aislamiento de datos.

\subsubsection*{T05 -- Campañas y sesiones de muestreo en backend}

La quinta tarea introduce en el backend las entidades que estructuran la actividad
científica del sistema: campañas y sesiones de muestreo. Su objetivo funcional es
representar el contexto en el que se capturan las observaciones, diferenciando el
proyecto o campaña de investigación de cada salida concreta de campo.

En la documentación actual, esta tarea se refleja en el modelo relacional mediante
las entidades \texttt{campaigns} y \texttt{sampling\_sessions}, y en el contrato de API
definido para crear, consultar y actualizar sesiones. Las sesiones almacenan
metadatos relevantes como entorno, tipología, parámetros de muestreo, posición
inicial, duración, versión de taxonomía y estado de sincronización. Esta información resulta
necesaria para que los datos registrados sean interpretables y reproducibles.

T05 depende de T02, ya que las campañas y sesiones deben quedar asociadas a grupos
y usuarios con permisos adecuados. Su impacto en el producto final es central:
convierte la captura de residuos en un proceso científicamente contextualizado y
prepara las dependencias necesarias para la creación de observaciones y adjuntos.

\subsubsection*{T06 -- Aplicación móvil: navegación principal y perfil}

La sexta tarea traslada la base de autenticación a la aplicación móvil. Su objetivo
funcional es establecer la navegación principal de la app y una pantalla de perfil
que represente al usuario autenticado, sirviendo como punto de entrada para las
funcionalidades de campo.

El diseño documentado plantea una aplicación móvil con React Native y Expo,
organizada mediante navegación de primer nivel y flujos de pila. Las secciones
principales se estructuran alrededor de la actividad de campo: inicio, sesiones,
mapa, sincronización y perfil. Esta organización permite separar las acciones de
captura de datos de las pantallas informativas y de configuración, manteniendo una
interfaz adecuada para su uso en condiciones reales de muestreo.

T06 depende de T01 porque la navegación móvil parte de una sesión válida. Su impacto
en el producto final consiste en proporcionar una estructura estable para que el
usuario pueda iniciar sesiones, consultar su estado y acceder posteriormente a la
taxonomía, la captura de observaciones y la sincronización.

\subsubsection*{T07 -- Aplicación móvil: taxonomía jerárquica, búsqueda y favoritos}

La séptima tarea tiene como objetivo funcional incorporar en la aplicación móvil la
taxonomía de residuos de forma navegable, con soporte para búsqueda y elementos
favoritos. Esta funcionalidad resulta crítica porque la selección del tipo de
residuo es uno de los datos principales de cada observación.

La memoria describe una taxonomía jerárquica basada en códigos estables y preparada
para funcionar sin conexión. En el diseño de la aplicación móvil, dicha taxonomía
se presenta mediante una navegación por categorías y elementos, complementada por
mecanismos que agilizan la captura en campo, como favoritos. En el backend, la
taxonomía queda modelada mediante la entidad \texttt{taxonomy\_items} y endpoints de
consulta, de modo que pueda descargarse y asociarse a sesiones y observaciones con
su versión correspondiente.

T07 depende de T06, porque se integra en la navegación móvil, y de T01, porque la
descarga o disponibilidad de la taxonomía se vincula al contexto del usuario. Su
impacto en el producto final es doble: mejora la usabilidad durante el trabajo de
campo y refuerza la calidad científica de los datos al mantener una clasificación
controlada y trazable.

\subsubsection*{T08 -- Aplicación móvil: creación de sesión de muestreo}

La octava tarea permite iniciar desde la aplicación móvil una nueva sesión de
muestreo. Su objetivo funcional es que el investigador pueda registrar el contexto
de la salida de campo antes de introducir observaciones individuales.

El diseño documentado define un flujo de creación de sesión en el que se
recogen datos como nombre, tipo de entorno, parámetros del transecto y coordenadas
de inicio cuando estén disponibles. Esta información se relaciona con el diseño de
persistencia local mediante SQLite, pensado para que las sesiones puedan crearse
sin conexión y sincronizarse posteriormente con el backend. En la arquitectura
general, la sesión actúa como contenedor de las observaciones generadas durante una
jornada o tramo de muestreo.

T08 depende de T05, porque necesita el modelo backend de campañas y sesiones, y de
T06, porque se integra dentro de la navegación móvil. Su impacto en el producto
final es esencial: habilita el trabajo de campo de forma ordenada y permite asociar
cada observación a un contexto metodológico claro.

\subsubsection*{T09 -- API de observaciones y adjuntos para captura de campo}

La novena tarea se centra en la capa backend y tiene como objetivo funcional
proporcionar la API necesaria para registrar observaciones y asociarles adjuntos,
principalmente fotografías tomadas durante la captura de campo.

En el diseño actual, esta tarea se refleja en las entidades \texttt{observations},
\texttt{litter\_items} y \texttt{observation\_photos}, así como en los endpoints
definidos para crear observaciones, listar observaciones de una sesión y subir
fotografías mediante peticiones multipart. Las observaciones incluyen el tipo de residuo, cantidad, atributos
descriptivos, coordenadas, fecha, comentarios, versión de taxonomía y estado de
sincronización. Los adjuntos se modelan como recursos independientes para conservar
metadatos y permitir una gestión posterior más flexible.

T09 depende de T05, porque toda observación debe pertenecer a una sesión, y de T07,
porque el tipo de residuo procede de la taxonomía. Su impacto en el producto final
es convertir el backend en receptor de los datos científicos de campo, preparando
la posterior visualización en el portal, la sincronización y las exportaciones.

\subsubsection*{T10 -- Aplicación móvil: formulario de observación}

La décima tarea completa el primer flujo funcional de campo al incorporar en la
aplicación móvil el formulario de observación. Su objetivo funcional es permitir
que el usuario registre cada residuo observado con los datos mínimos necesarios
para su análisis posterior.

La memoria recoge este flujo como una secuencia en la que el investigador selecciona
un elemento de la taxonomía, introduce cantidad y atributos complementarios, añade
comentarios y, cuando procede, incorpora una fotografía geolocalizada. El formulario
se apoya en la navegación y en la sesión activa de la aplicación móvil, y se relaciona con
el backend a través de la API de observaciones y adjuntos. En un escenario
\textit{offline-first}, los registros se almacenan localmente y se preparan para su
sincronización diferida.

T10 depende de T07, T08 y T09, ya que necesita taxonomía, sesión activa y una API de
persistencia para consolidar los datos. Su impacto en el producto final es
especialmente visible: representa el punto en el que OmniLitter pasa de ser una
estructura de gestión a una herramienta efectiva de captura de datos científicos en
campo, dejando preparada la base para módulos posteriores como mapas, análisis,
exportación y sincronización avanzada.

\subsubsection{Sprint 2: Captura avanzada de observaciones y flujo offline}

Durante el segundo sprint se abordaron las funcionalidades necesarias para completar
el flujo de trabajo de campo en la aplicación móvil y permitir la posterior explotación
de los datos desde el portal web. Este sprint se centró especialmente en la captura
precisa de observaciones, el soporte offline, la gestión de fotografías y la validación
de la información registrada.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Resumen del backlog del Sprint 2: captura avanzada y flujo offline.}
  \label{tab:backlog_sprint2_resumen}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{lXlX}
    \toprule
    \textbf{ID} & \textbf{Funcionalidad} & \textbf{Área} & \textbf{Dependencias} \\
    \midrule
    T11 & Aplicación móvil: GPS en sesión y observación & Aplicación móvil & T08, T10 \\
    T12 & Aplicación móvil: fotos por observación y metadatos & Aplicación móvil y backend & T09, T10, T11 \\
    T13 & Aplicación móvil: revisión, edición y eliminación antes de sincronizar & Aplicación móvil & T08, T10, T12 \\
    T14 & Backend: validación científica y permisos de observaciones & Backend & T09, T10, T11, T12 \\
    T15 & Aplicación móvil: persistencia offline del flujo de campo & Aplicación móvil & T07, T08, T10, T11, T12 \\
    T16 & Portal web: listado de sesiones y observaciones con filtros & Web y backend & T04, T05, T09, T14 \\
    T17 & Portal web: ficha de observación con fotos & Web & T12, T16 \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\begin{tcolorbox}[title=T11 -- GPS en sesión y observación,colback=gray!5,colframe=black!70,fonttitle=\bfseries]

\begin{tabularx}{\textwidth}{lX}
\textbf{Área} & Aplicación móvil \\
\textbf{Responsable} & Ignacio Martínez Díaz \\
\textbf{Prioridad} & Crítica \\
\textbf{Dependencias} & T08, T10 \\
\end{tabularx}

\vspace{0.2cm}

\textbf{Objetivo}

Integrar la captura de coordenadas GPS dentro del flujo de sesiones y observaciones,
permitiendo registrar la localización exacta tanto del inicio de la sesión de
muestreo como de cada observación individual.

\vspace{0.15cm}

\textbf{Valor aportado}

Permite georreferenciar la información científica recopilada y facilita su análisis
posterior mediante herramientas cartográficas.

\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[title=T12 -- Fotos por observación y metadatos,colback=gray!5,colframe=black!70,fonttitle=\bfseries]

\begin{tabularx}{\textwidth}{lX}
\textbf{Área} & Aplicación móvil + Backend \\
\textbf{Responsable} & Ignacio Martínez Díaz \\
\textbf{Prioridad} & Alta \\
\textbf{Dependencias} & T09, T10, T11 \\
\end{tabularx}

\vspace{0.2cm}

\textbf{Objetivo}

Permitir la captura y asociación de fotografías a cada observación registrada,
almacenando además metadatos relevantes como tamaño, formato, dimensiones,
fecha de captura y otra información técnica asociada.

\vspace{0.15cm}

\textbf{Valor aportado}

Aporta evidencia visual a las observaciones y mejora los procesos de validación
científica posteriores.

\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[title={T13 -- Revisión, edición y eliminación antes de sincronizar},colback=gray!5,colframe=black!70,fonttitle=\bfseries]

\begin{tabularx}{\textwidth}{lX}
\textbf{Área} & Aplicación móvil \\
\textbf{Responsable} & Ignacio Martínez Díaz \\
\textbf{Prioridad} & Alta \\
\textbf{Dependencias} & T08, T10, T12 \\
\end{tabularx}

\vspace{0.2cm}

\textbf{Objetivo}

Permitir al usuario revisar las observaciones almacenadas localmente antes de
sincronizarlas con el servidor, incorporando capacidades de edición y eliminación.

\vspace{0.15cm}

\textbf{Valor aportado}

Mejora la calidad de los datos enviados al sistema central y reduce errores
producidos durante la captura en campo.

\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[title=T14 -- Validación científica y permisos de observaciones,colback=gray!5,colframe=black!70,fonttitle=\bfseries]

\begin{tabularx}{\textwidth}{lX}
\textbf{Área} & Backend \\
\textbf{Responsable} & Alejandro \\
\textbf{Prioridad} & Crítica \\
\textbf{Dependencias} & T09, T10, T11, T12 \\
\end{tabularx}

\vspace{0.2cm}

\textbf{Objetivo}

Implementar mecanismos de validación y autorización que garanticen la consistencia
de los datos científicos y el cumplimiento de los permisos definidos para cada rol.

\vspace{0.15cm}

\textbf{Valor aportado}

Protege la integridad de la información registrada y evita modificaciones no
autorizadas dentro del sistema.

\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[title=T15 -- Persistencia offline del flujo de campo,colback=gray!5,colframe=black!70,fonttitle=\bfseries]

\begin{tabularx}{\textwidth}{lX}
\textbf{Área} & Aplicación móvil \\
\textbf{Responsable} & Ignacio Martínez Díaz \\
\textbf{Prioridad} & Crítica \\
\textbf{Dependencias} & T07, T08, T10, T11, T12 \\
\end{tabularx}

\vspace{0.2cm}

\textbf{Objetivo}

Garantizar el funcionamiento completo de la aplicación móvil en ausencia de
conectividad mediante almacenamiento local de sesiones, observaciones,
fotografías y coordenadas GPS.

\vspace{0.15cm}

\textbf{Valor aportado}

Permite utilizar OmniLitter en entornos remotos donde no existe cobertura de red
estable, manteniendo la continuidad del trabajo de campo.

\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[title=T16 -- Listado de sesiones y observaciones con filtros,colback=gray!5,colframe=black!70,fonttitle=\bfseries]

\begin{tabularx}{\textwidth}{lX}
\textbf{Área} & Web + Backend \\
\textbf{Responsable} & Alejandro \\
\textbf{Prioridad} & Alta \\
\textbf{Dependencias} & T04, T05, T09, T14 \\
\end{tabularx}

\vspace{0.2cm}

\textbf{Objetivo}

Desarrollar una interfaz web que permita consultar sesiones y observaciones
registradas mediante filtros y mecanismos de búsqueda avanzados.

\vspace{0.15cm}

\textbf{Valor aportado}

Facilita el acceso a la información recopilada y mejora las capacidades de
análisis por parte de investigadores y administradores.

\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[title=T17 -- Ficha de observación con fotografías,colback=gray!5,colframe=black!70,fonttitle=\bfseries]

\begin{tabularx}{\textwidth}{lX}
\textbf{Área} & Web \\
\textbf{Responsable} & Alejandro \\
\textbf{Prioridad} & Alta \\
\textbf{Dependencias} & T12, T16 \\
\end{tabularx}

\vspace{0.2cm}

\textbf{Objetivo}

Implementar una vista detallada de observación en el portal web que permita
consultar todos los atributos registrados junto con las fotografías asociadas.

\vspace{0.15cm}

\textbf{Valor aportado}

Facilita la validación visual de los registros y completa el ciclo de captura,
sincronización y revisión de observaciones.

\end{tcolorbox}

\section{Gestión de reuniones}

Las reuniones con el cliente han tenido un papel central en la definición del
alcance. La primera reunión permitió identificar el problema y las funcionalidades
esperadas. Posteriormente, una segunda reunión sirvió para revisar los prototipos,
confirmar la cobertura de los flujos principales y reforzar prioridades como el
funcionamiento sin conexión, la separación por grupos y la trazabilidad científica.

Estas reuniones se documentan en la Sección~\ref{sec:requisitos} y en el Anexo~\ref{sec:anexo_requisitos_detallados},
donde se relacionan las necesidades detectadas con los requisitos del sistema.

\section{Gestión de riesgos}

\section{Gestión del alcance}

El alcance se ha dividido en dos niveles:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Alcance funcional validado mediante prototipos:} portal web y aplicación
    móvil con flujos navegables, datos de ejemplo, roles simulados y pantallas
    principales implementadas.
  \item \textbf{Alcance de implementación final:} backend REST, base de datos,
    autenticación, sincronización offline, persistencia de observaciones y conexión
    progresiva de los clientes al backend.
\end{itemize}

Esta separación permite demostrar primero la experiencia de uso y después construir
la infraestructura técnica necesaria para convertir el prototipo en una aplicación
real.
