\chapter{Conclusiones y trabajo futuro}

Este capítulo cierra la memoria. Revisa en qué medida se han cumplido los objetivos
planteados al inicio del proyecto, reconoce las limitaciones del sistema entregado,
recoge las lecciones aprendidas durante el desarrollo y apunta las líneas por las que
OmniLitter podría seguir evolucionando.

\section{Cumplimiento de objetivos}

El objetivo general del proyecto era diseñar, desarrollar e implementar una plataforma
que facilitara la recogida y el análisis posterior de datos de monitorización de
residuos de forma sencilla, eficiente y precisa. El sistema entregado cumple ese
objetivo: integra una aplicación móvil de captura, un portal web de gestión y análisis,
y una API central con base de datos PostgreSQL, y está desplegado y accesible desde
Internet.

Los objetivos específicos también se han alcanzado. La arquitectura integra los tres
componentes alrededor de una única API, lo que evita duplicar la lógica de negocio. La
aplicación móvil permite trabajar por sesiones de muestreo, registrar observaciones
clasificadas con una taxonomía jerárquica, asociar fotografías y capturar la
localización mediante GPS. El funcionamiento sin conexión y la sincronización diferida,
que eran el requisito más delicado del proyecto, quedan resueltos mediante una base de
datos local y una cola de salida que sube los datos pendientes al recuperar cobertura.

Por el lado del portal web, se cubren la gestión de usuarios, grupos, campañas y
sesiones, la consulta de observaciones con filtros, el mapa interactivo, el dashboard de
métricas y la exportación científica en CSV, JSON y GeoJSON. La información se centraliza en
una base de datos común con control de integridad y aislamiento por grupo. Para cerrar
el ciclo de ingeniería del software, el proyecto se ha desarrollado en un monorepo con
tipos y validaciones compartidas, pruebas automatizadas sobre las partes críticas e
integración continua.

\section{Limitaciones}

El sistema cubre el alcance previsto, pero conviene dejar constancia de sus límites.

La aplicación móvil se validó mediante pruebas manuales funcionales y no dispone de una
suite de pruebas automatizadas, a diferencia de la API, el portal web y el paquete
compartido. La sincronización entre la aplicación y el servidor se comprobó con
recorridos manuales completos, pero no cuenta con una prueba de integración automática
contra una base de datos real.

La resolución de conflictos sigue una estrategia de \textit{last-write-wins} con
granularidad de registro. Es suficiente para el modelo de uso de OmniLitter, donde cada
sesión pertenece a un único observador, pero no contempla la edición concurrente intensa
del mismo dato por varios usuarios. En cuanto al despliegue, no se han realizado pruebas
de carga ni se ha configurado un escalado horizontal, porque el volumen previsto es el
propio de un Trabajo de Fin de Grado.

Por último, hay funcionalidades que se dejaron fuera del alcance de forma consciente: la
identificación automática de residuos a partir de imágenes, la publicación en las
tiendas de aplicaciones y el soporte de más idiomas además del español y el inglés. El
mantenimiento evolutivo posterior a la entrega tampoco forma parte del ámbito académico
del trabajo.

\section{Lecciones aprendidas}

La lección más clara es que los requisitos de un proyecto real no se cierran en una
única fase inicial. La definición evolucionó a partir de las reuniones con el cliente y
de la validación con prototipos, y fueron precisamente los mockups los que permitieron
transformar necesidades generales en requisitos concretos y detectar cambios antes de
escribir código.

En lo técnico, el trabajo sin conexión y la sincronización resultaron ser la parte más
costosa del desarrollo. Garantizar que no se pierden datos ante cortes de red o cierres
de la aplicación obligó a diseñar con cuidado la cola de salida, los estados de
sincronización y la generación de identificadores en el cliente. El uso de un monorepo
con esquemas de validación compartidos entre la aplicación, el portal y la API ayudó a
mantener la coherencia de los datos y a reducir errores en la frontera entre cliente y
servidor.

Trabajar para un cliente del dominio científico también enseñó a valorar los metadatos.
Una observación no vale solo por el residuo que registra, sino por el contexto que la
acompaña, y esa idea condicionó buena parte del modelo de datos y de los protocolos de
muestreo.

\section{Líneas de trabajo futuro}

OmniLitter deja una base sobre la que es natural seguir construyendo. 
Entre las posibles líneas de trabajo futuro destaca la incorporación de técnicas
de visión artificial para identificar automáticamente residuos a partir de las
fotografías registradas, la publicación de la aplicación en las
tiendas oficiales con una versión de producción para iOS y Android, una resolución de
conflictos más fina con detección por campo, el soporte de más idiomas y la
incorporación de una suite de pruebas automatizadas para la aplicación móvil y de
pruebas de integración para la sincronización.

Más allá de la evolución técnica, el proyecto tiene recorrido real. En la última
reunión de validación, en la que se mostró a Daniel el funcionamiento completo del
sistema, el cliente manifestó su intención de presentar OmniLitter a otros compañeros
para proponer su uso en futuros proyectos, y de plantear su aplicación en un proyecto
real de la Unión Europea contando con el equipo de desarrollo para su mantenimiento
posterior. Es una valoración que confirma que la plataforma responde a una necesidad
real y que abre una posible continuidad del trabajo más allá del ámbito académico.
